%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Dans $\R^3$]
 Déterminer la matrice de l'endomorphisme $u$ de $\R^3$ défini par
 \[ u(x, y, z) = (x-y+z, x+y-2z, z-x-y)\]
 dans la base canonique de $\R^{3}$. En déduire une expression de $u^{3}$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Tout d'abord, $u$ est bien un endomorphisme (linéarité classique). Notons $\BB$ la base canonique de $\R[3]$. On a
\[ u((1,0,0))=(1,1,-1),\quad u((0,1,0))=(-1,1,-1)\qeq u((0,0,1))=(1,-2,1).\]
Ainsi, la matrice dans la base canonique de $\R[3]$ est 
\[ \Mat_{\BB,\BB}(u) = \matrice{1&-1&1\\1&1&-2\\-1&-1&1}.\]
Par propriété, la matrice de $u^3$ dans la base canonique est donnée par 
\[ \Mat_{\BB,\BB}(u^3) = \left(\Mat_{\BB,\BB}(u)\right)^3 =\matrice{-8&-6&9\\9&1&-3\\-6&0&1} \]
On décode :
\[ \boxed{\forall(x,y,z)\in \R^3,\quad u^3(x,y,z)=(-8x-6y+9z,9x+y-3z,-6x+z).}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
